Das vorangegangene Kapitel hat die fachlichen und technischen Anforderungen an den CrawlDataTransformer in einen Architekturentwurf überführt. Dieses Kapitel beschreibt 
die prototypische Umsetzung der für die Forschungsfragen maßgeblichen Mechanismen. Im Mittelpunkt stehen die gemeinsame Vorverarbeitung, die LLM-basierte Extraktion mit 
ihrer Promptstrategie, der regelbasierte Referenzansatz für \textit{ProductSizing} sowie die technische Vorbereitung der nachfolgenden Evaluation.

Auf eine vollständige Beschreibung sämtlicher Klassen, Adapter und Persistenzkomponenten wird verzichtet. Abschnitt 5.1 ordnet zunächst die verwendeten Technologien ein. 
Abschnitt 5.2 beschreibt die mehrphasige Transformationsverarbeitung und die gemeinsame Eingabebasis der Extraktionszweige. Die Umsetzung der LLM-basierten und der 
regelbasierten Extraktion folgt in den Abschnitten 5.3 und 5.4. Abschnitt 5.5 behandelt abschließend Schema-Validierung, Normalisierung, Evaluationsunterstützung und 
Systemintegration.

\subsection{Technologischer Implementierungsrahmen}

Python, die Gemini API und MongoDB waren als grundlegende Technologien durch den Projektkontext vorgegeben. Die ergänzenden Frameworks und Bibliotheken wurden hinsichtlich 
der typisierten Verarbeitung verschachtelter Produktdaten, asynchroner Ein- und Ausgabeoperationen, schrittweiser Persistierung sowie der Anbindung unterschiedlicher 
Schnittstellen ausgewählt. Als einheitliche Laufzeitbasis verwendet der Prototyp Python 3.12.

Die zentralen Technologien und ihre Funktion innerhalb des CrawlDataTransformer sind in Tabelle~\ref{tab:technologien-implementierung} zusammengefasst.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begingroup
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{5pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.16}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{
        @{}
        >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\textwidth}
        >{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
        >{\raggedright\arraybackslash}X
        @{}
    }
        \toprule
        \textbf{Bereich}
        & \textbf{Technologien}
        & \textbf{Funktion im Prototyp} \\
        \midrule

        Laufzeit und Modelle
        & Python 3.12, Pydantic
        & Implementierung des Anwendungskerns sowie typisierte Abbildung und Prüfung von Domänen-, Ergebnis- und Konfigurationsmodellen. \\
        \addlinespace[2pt]

        Nebenläufigkeit
        & \texttt{asyncio}
        & Asynchrone Bearbeitung von Ein- und Ausgaben, Worker-Steuerung und Koordination der Extraktionszweige. \\
        \addlinespace[2pt]

        Persistenz
        & MongoDB, Beanie, Motor
        & Dokumentorientierte Speicherung verschachtelter Arbeits-, Zustands- und Evaluationsdaten. \\
        \addlinespace[2pt]

        Ein- und Ausgabe
        & FastAPI, Uvicorn, Click, HTTPX
        & Bereitstellung der REST- und Kommandozeilenschnittstelle sowie Kommunikation mit der Ziel-API. \\
        \addlinespace[2pt]

        HTML und LLM
        & Beautiful Soup, Google Gen AI SDK
        & Verarbeitung der HTML-Dokumente und technische Anbindung der Gemini API. \\
        \addlinespace[2pt]

        Ausführung
        & Docker Compose, PDM
        & Bereitstellung der lokalen Laufzeitumgebung sowie Verwaltung und Festschreibung der Abhängigkeiten. \\

        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Zentrale Technologien des CrawlDataTransformer}
    \label{tab:technologien-implementierung}
    \endgroup
\end{table}

Pydantic bildet die gemeinsamen internen Datenmodelle und prüft Eingaben sowie Verarbeitungsergebnisse an den Grenzen einzelner Schritte. Datenbankspezifische 
Dokumentmodelle bleiben hiervon getrennt und werden über Mapper in Domänenmodelle beziehungsweise aus diesen überführt. Für I/O-intensive Datenbank- und API-Zugriffe 
verwendet der Prototyp \texttt{asyncio}. Dies ermöglicht die nebenläufige Bearbeitung mehrerer Transformationsanfragen, stellt jedoch keine parallele CPU-Verarbeitung 
über mehrere Prozessorkerne dar. Die Anzahl der Worker in den requestbezogenen Vorbereitungs- und Nachverarbeitungspipelines wird über die Batchkonfiguration begrenzt.

MongoDB dient als lokale Arbeits-, Transformations- und Evaluationsdatenbank. Das dokumentorientierte Modell unterstützt die Speicherung der verschachtelten 
Verarbeitungskontexte, die während des Ablaufs schrittweise um Zwischen- und Ergebnisobjekte ergänzt werden. Beanie und Motor übernehmen die Abbildung und den 
asynchronen Zugriff. Die Quellcodestruktur überführt die in Kapitel 4 beschriebene Architektur in die Verantwortungsbereiche \texttt{core}, \texttt{ports} und 
\texttt{adapters}. Die Zusammensetzung der konkreten Repositories, Adapter, Filter und Services erfolgt zentral im Dependency Wiring.

\subsection{Umsetzung der Transformationsverarbeitung}

Die zeitlich getrennte LLM-Verarbeitung wird durch mehrere request- und batchbezogene Teilpipelines umgesetzt. Der \texttt{TransformationService} koordiniert deren 
Ausführung, verwaltet die persistenten Arbeitsobjekte und führt die Ergebnisse der beiden Extraktionszweige zusammen.

\subsubsection{Mehrphasige Pipelineausführung}

Zu Beginn eines Transformationslaufs werden ein \texttt{BatchRequest} und die zugehörigen \texttt{TransformationRequest}-Objekte angelegt und vor dem ersten 
Verarbeitungsschritt persistiert. Die requestbezogene Ausführung erfolgt über den \texttt{TransformationPipelineExecutor}. Dieser stellt die Anfragen in einer 
\texttt{asyncio.Queue} bereit und verarbeitet sie mit einer konfigurierbaren Anzahl asynchroner Worker. Innerhalb einer Anfrage werden die Filter sequenziell 
ausgeführt. Nach jedem Filter wird der aktualisierte Zustand gespeichert, sodass bereits erzeugte Zwischenstände bei einem späteren Fehler erhalten bleiben.

Nach der HTML-Vorverarbeitung werden die batchweite LLM-Einreichung und die requestbezogene regelbasierte Extraktion als getrennte \texttt{asyncio}-Tasks gestartet. 
Beide Zweige erhalten Kopien derselben vorverarbeiteten Anfragen. Nach ihrem Abschluss werden die regelbasierten Ergebnisse anhand der internen Request-ID mit den 
Zuständen des LLM-Zweigs zusammengeführt und gemeinsam mit der externen Batchreferenz persistiert.

Die weitere Verarbeitung beginnt durch einen separaten Aufruf für den bestehenden Batch. Ein Status-Service fragt den externen Gemini-Batch ab und ordnet verfügbare 
Antworten den ursprünglichen Anfragen zu. Nur erfolgreich extrahierte Anfragen durchlaufen anschließend Schema-Validierung, Normalisierung, Produkt-Matching, Evaluation 
und Export. Die Implementierung bildet damit die zeitliche Unterbrechung zwischen Einreichung und Ergebnisverarbeitung unmittelbar in den persistenten Arbeitsobjekten ab.

\subsubsection{Gemeinsame HTML-Vorverarbeitung}

Das HTML-Cleanup erzeugt die gemeinsame Eingabebasis für beide Extraktionszweige. Der Filter entfernt technische und eindeutig irrelevante Inhalte, ohne bereits eine 
fachliche Produktextraktion durchzuführen. Zunächst werden Metadaten wie Seitentitel, kanonische URL, Open-Graph-Angaben und Dokumentsprache erfasst. Anschließend werden 
unter anderem Kommentare, Skripte, Styles, eingebettete Medien sowie eindeutig erkennbare Navigations-, Footer-, Cookie-, Such-, Warenkorb- und Trackingbereiche entfernt. 
Uneindeutige und potenziell produktbezogene Inhalte bleiben erhalten.

Bild-Tags werden entfernt, vorhandene Alt-Texte jedoch als Text erhalten. IDs, bereinigte Klassen, semantische HTML-Attribute und ausgewählte fachlich relevante 
\texttt{data-*}-Attribute bleiben bestehen. Leere Container werden verworfen. Für die abschließende Serialisierung wird nach Möglichkeit \texttt{main}, andernfalls 
\texttt{article}, \texttt{body} oder das verbleibende Dokument verwendet. Eine feste Kürzung des Inhalts findet nicht statt.

Das resultierende \texttt{PreprocessingResult} enthält die Metadaten, das vorverarbeitete HTML sowie Kennzahlen zur Reduktion. \texttt{preprocessed\_char\_count} 
bezeichnet dabei den Umfang der serialisierten Kombination aus Metadaten und HTML und nicht ausschließlich die Länge des HTML-Strings. Beide Extraktionsansätze arbeiten 
anschließend auf diesem persistent gespeicherten Ergebnis.

\subsubsection{Status- und Fehlerbehandlung}

Pipelinekontexte dokumentieren Start- und Abschlusszeitpunkte sowie Status, Laufzeit und mögliche Fehlermeldungen der ausgeführten Filter. Eine unerwartete Ausnahme 
innerhalb einer requestbezogenen Pipeline setzt nur die betroffene Anfrage auf \texttt{FAILED}. Die übrigen Worker setzen ihre Verarbeitung fort. Batchweite Fehler der 
LLM-Einreichung können dagegen alle gemeinsam übermittelten Anfragen betreffen. Fachlich festgestellte Abweichungen werden, soweit möglich, als strukturierte Ergebnisobjekte 
gespeichert.

Eine allgemeine Retry- oder Backoff-Logik sowie eine automatische Fortsetzung durch einen Hintergrundprozess sind nicht implementiert. Die Wiederaufnahme nach Abschluss 
des externen LLM-Batches erfolgt durch einen erneuten expliziten Aufruf.

\subsection{Umsetzung der LLM-basierten Extraktion}

Die LLM-basierte Verarbeitung überführt den vorverarbeiteten Produktkontext in ein strukturiertes \texttt{ProductExtraction}-Objekt. Inhaltliche Promptdefinition, 
technische Gemini-Anbindung und Antwortverarbeitung sind voneinander getrennt. Für die Untersuchung wird ausschließlich die Promptversion \texttt{v3} verwendet.

\subsubsection{Promptverwaltung und Promptstrategie}

Die Promptdefinition besteht aus Metadaten, einem Systemprompt und einem requestbezogenen Eingabeprompt. Der Systemprompt enthält den Extraktionsauftrag, das erwartete 
Produktmodell und die attributbezogenen Regeln. Der Eingabeprompt ergänzt diese Definition um die Metadaten und das vorverarbeitete HTML einer einzelnen Anfrage. Die 
verwendete Version wird zusammen mit den LLM-Metadaten gespeichert.

Der \texttt{PromptTemplateRenderer} setzt die Laufzeitvariablen in die Promptdateien ein. Nicht auflösbare Platzhalter führen zum Abbruch der Prompt-Erstellung. Der 
Eingabepayload enthält außerdem eine \texttt{domain\_id}, die das Modell unverändert zurückgeben soll. Sie dient ausschließlich der späteren Zuordnung und wird vor der 
fachlichen Weiterverarbeitung aus dem Ergebnis entfernt.

Der Systemprompt verfolgt eine schema-geführte JSON-Extraktion. Er beschreibt die erwartete Struktur der Produktkopfdaten, Zutaten, Nährwerte, Verpackungsgrößen und 
Produktgruppen und begrenzt die verwendbaren Einheiten. Unbekannte Einzelwerte werden durch \texttt{null}, nicht vorhandene Listen durch leere Listen repräsentiert. 
Globale Evidenzregeln untersagen die Ergänzung unbelegter Produktwerte und priorisieren produktnahe Informationen.

Die attributbezogenen Regeln werden nach ihrer Komplexität unterschieden. Direkte Felder erhalten kompakte Vorgaben zur Quellenauswahl und Formatierung. Semantisch 
mehrdeutige Felder werden durch positive und negative Beispiele abgegrenzt. Für verschachtelte oder fehleranfällige Strukturen enthält der Prompt zusätzlich eine 
schrittweise Vorgehensweise. Diese Schritte werden innerhalb eines einzelnen LLM-Aufrufs verarbeitet und bilden keine technisch getrennte Promptkette. Eine abschließende 
Prüfanweisung soll vor der Ausgabe Struktur, Felder und Einheiten kontrollieren. Die verbindliche technische Validierung erfolgt jedoch erst nach dem Abruf.

\subsubsection{Attributbezogene Umsetzung}

Die folgenden gekürzten Ausschnitte zeigen je ein Beispiel für die drei Attributgruppen. Die verwendeten Fälle stammen aus dem zugrunde liegenden Produktdatenbestand. Zur 
Reduktion des Umfangs werden nur die für die jeweilige Entscheidung relevanten Felder dargestellt.

Direkte Extraktionsfelder lassen sich bei eindeutiger Kennzeichnung ohne umfangreiche fachliche Abgrenzung übernehmen. Listing~\ref{lst:prompt-direkte-felder} zeigt dies 
für Produktbezeichnung und EAN.

\begin{lstlisting}[
    caption={Gekürztes Promptbeispiel für direkte Extraktionsfelder},
    label={lst:prompt-direkte-felder},
    numbers=none,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    breaklines=true,
    aboveskip=0.4em,
    belowskip=0.4em
]
Regeln:
- product_or_service_title: eindeutige Produktueberschrift.
- ean: EAN oder GTIN als String, nur wenn eindeutig vorhanden.

Input:
<h1>Bio Haferdrink Natur</h1>
<span>GTIN: 4001234567890</span>

Teilausgabe:
{
  "product_header_data": {
    "product_or_service_title": "Bio Haferdrink Natur",
    "ean": "4001234567890"
  }
}
\end{lstlisting}

Semantisch mehrdeutige Attribute erfordern zusätzliche Entscheidungsgrenzen. Dies betrifft beispielsweise die Abgrenzung von Marke und Anbieter, Verkaufspreis und 
Grundpreis oder belegten und unbelegten Produkteigenschaften. Listing~\ref{lst:prompt-mehrdeutige-felder} verdeutlicht die getrennte Zuordnung von Marke und Organisation.

\begin{lstlisting}[
    caption={Gekürztes Promptbeispiel für semantisch mehrdeutige Felder},
    label={lst:prompt-mehrdeutige-felder},
    numbers=none,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    breaklines=true,
    aboveskip=0.4em,
    belowskip=0.4em
]
Regeln:
- brand_name bezeichnet die Produktmarke.
- organization_name bezeichnet Haendler, Hersteller oder Anbieter.
- Ein Shopname ist nicht automatisch die Produktmarke.

Input:
<span>Marke: Kornfeld</span>
<span>Anbieter: Beispielmarkt GmbH</span>

Teilausgabe:
{
  "product_header_data": {
    "brand_name": "Kornfeld",
    "organization_name": "Beispielmarkt GmbH"
  }
}
\end{lstlisting}

Auch boolesche Felder unterscheiden zwischen einer belegten positiven oder negativen Aussage und einem unbekannten Zustand. Das Vorkommen von Milch begründet 
beispielsweise nicht automatisch \texttt{is\_lactose\_free = false}. Fehlt eine eindeutige Aussage, wird \texttt{null} ausgegeben.

Komplexe Attribute wie Zutaten, Nährwerte und Verpackungsgrößen werden prozedural behandelt. Bei Zutaten werden zunächst der gekennzeichnete Zutatenbereich und der 
Originaltext ermittelt. Danach werden Reihenfolge, Prozentwerte und Unterzutaten in verschachtelte Objekte überführt. Bei Nährwerten sind zunächst die Bezugsbasis und 
anschließend die semantische Zuordnung der Tabellenwerte zu bestimmen.

Für \texttt{ProductSizing} werden produktnahe Füllmengen und Varianten berücksichtigt, während Grundpreise, Versand- und Bruttogewichte sowie unvollständige 
Verpackungsangaben ausgeschlossen werden. Bei Mehrfachpackungen entspricht das extrahierte Ergebnis der Größe einer einzelnen Einheit. Diese Definition wird auch im 
regelbasierten Ansatz und in der Ground Truth verwendet.

\begin{lstlisting}[
    caption={Gekürztes Promptbeispiel für die komplexe Extraktion von ProductSizing},
    label={lst:prompt-komplexe-felder},
    numbers=none,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    breaklines=true,
    aboveskip=0.4em,
    belowskip=0.4em
]
Regeln:
- Verwende nur die produktbezogene Fuellmenge.
- Verwende bei Mehrfachpackungen die Einzelgroesse.
- Verwende Grundpreise nicht als ProductSizing.

Input:
<h1>Mini Riegel 6 x 25 g</h1>
<span>Grundpreis: 1 kg = 19,96 EUR</span>

Teilausgabe:
{
  "product_sizings": [{
    "value": 25,
    "unit": "g",
    "original_value": "6 x 25 g",
    "normalized_value": 25,
    "normalized_unit": "g"
  }]
}
\end{lstlisting}

Die vom Modell ausgegebenen normalisierten Werte gelten zunächst als Bestandteil der LLM-Antwort. Die für die Evaluation verwendete Vereinheitlichung wird nach der 
Schema-Validierung erneut deterministisch aus dem ursprünglichen Wert und der Einheit berechnet.

\subsubsection{Batchanbindung und Antwortverarbeitung}

Der \texttt{BatchLlmExtractionFilter} rendert für einen Batch einmal den gemeinsamen Systemprompt und erzeugt für jede Transformationsanfrage einen eigenen Eingabeprompt. 
Der resultierende Payload enthält das Modell \texttt{gemini-2.5-flash}, die Promptversion sowie die verwendeten Generierungsparameter. Für die Extraktion werden die 
Temperatur auf \texttt{0.0} und das Thinking-Budget auf \texttt{0} gesetzt und gemeinsam mit den Submission-Metadaten gespeichert.

Der Gemini-Adapter übergibt den Systemprompt als \texttt{system\_instruction} und die requestbezogenen Daten als Benutzernachricht. 
\texttt{response\_mime\_type = application/json} konfiguriert JSON als Antwortformat. Ein providerseitiges \texttt{response\_schema} wird nicht verwendet. Nach der Einreichung wird 
zunächst nur die externe Batchreferenz gespeichert. Die zugehörigen Anfragen wechseln bis zur Bereitstellung der Antworten in den Zustand \texttt{WAITING\_FOR\_LLM}.

Beim späteren Abruf verarbeitet der Ergebnisadapter eingebettete Antworten oder eine JSONL-Datei. Die Zuordnung erfolgt nicht über die Reihenfolge, sondern über die zurückgegebene 
\texttt{domain\_id}. Der Antworttext wird zunächst direkt als JSON gelesen. Enthält er dennoch Markdown-Begrenzungen oder zusätzlichen Text, entfernt der Parser die Begrenzungen 
beziehungsweise sucht nach einem enthaltenen JSON-Objekt. Die unveränderte Providerantwort bleibt als \texttt{raw\_output} erhalten.

Zusätzlich werden Eingabe-, Antwort-, Thinking- und Gesamttokens sowie die daraus berechneten Kosten gespeichert. Nach Entfernung der technischen Kennung liegt das Ergebnis zunächst 
als unvalidierte Datenstruktur vor. Erfolgreiches Parsing bestätigt daher nur die syntaktische Verarbeitbarkeit, nicht die Übereinstimmung mit dem internen Produktschema.

\subsection{Umsetzung des regelbasierten Referenzansatzes}

Der regelbasierte Referenzansatz extrahiert ausschließlich das Datenfeld \textit{ProductSizing}. Er verarbeitet dasselbe \texttt{PreprocessingResult} wie der LLM-Zweig und erzeugt 
deterministisch höchstens eine Verpackungsgröße. Die Implementierung orientiert sich an einer finite-state-inspirierten Kaskade, besitzt jedoch kein formal spezifiziertes Zustands- 
und Übergangsmodell. Das bereinigte HTML wird zunächst in normalisierten Fließtext überführt. DOM-Zonen, IDs und Klassen werden anschließend nicht mehr direkt ausgewertet.

\subsubsection{Kandidatenerkennung}

Die Tokenisierung unterscheidet Zahlen, die Einheiten \texttt{g}, \texttt{kg}, \texttt{ml} und \texttt{l}, Multiplikatoren, Verteilungsangaben und Verpackungsbegriffe. Sowohl 
deutsche als auch englische Dezimalschreibweisen werden berücksichtigt. Darauf aufbauend erkennt der Filter einfache Mengen wie \texttt{500 g}, Multipacks wie \texttt{6 x 250 ml} 
und Kombinationen aus Anzahl, Verpackungsbegriff und Einzelmenge wie \texttt{2 Beutel à 100 g}.

Jeder Treffer wird mit Originaltext und Zeichenposition gespeichert. Duplikate an derselben Position werden entfernt, während gleichlautende Angaben an verschiedenen Positionen 
erhalten bleiben. Die formale Erkennung allein bestimmt noch nicht, ob eine Menge tatsächlich eine Verpackungsgröße darstellt.

\subsubsection{Kontextbewertung und Ausschluss}

Für jeden Kandidaten wird ein Kontextfenster von bis zu 90 Zeichen vor und nach dem Treffer untersucht. Positive Signale umfassen Inhalts- und Nettofüllmengenangaben, 
Verpackungsbegriffe sowie Multipack- und Verteilungsformulierungen. Negative Signale kennzeichnen unter anderem Grundpreise, Preis- und Pfandkontexte, Nährwertreferenzen, 
Portionsangaben und Formulierungen wie \textit{pro 100 g}.

Enthält das Kontextfenster mindestens ein negatives Signal, wird der Kandidat unabhängig von gleichzeitig vorhandenen positiven Hinweisen als \texttt{negative} klassifiziert 
und ausgeschlossen. Kandidaten mit ausschließlich positiven Signalen werden als \texttt{positive}, Kandidaten ohne erkannte Signale als \texttt{neutral} eingestuft. Neutrale 
Kandidaten bleiben als Fallback in der weiteren Verarbeitung. Kontextklasse und gefundene Signale werden für die spätere Fehleranalyse im Pipelinekontext gespeichert.

\subsubsection{Plausibilitätsprüfung und Konfliktlösung}

Positive und neutrale Kandidaten werden in \texttt{ProductSizing}-Objekte überführt. Kilogramm werden in Gramm und Liter in Milliliter umgerechnet. Bei Multipacks wird die 
Einzelgröße verwendet. \texttt{6 x 250 ml} ergibt somit \texttt{250 ml}. Die vollständige Schreibweise bleibt im Feld \texttt{original\_value} erhalten, während der 
Multiplikator nicht separat gespeichert und kein Gesamtinhalt berechnet wird.

Ein Kandidat wird verworfen, wenn sein Wert nicht positiv ist, keine unterstützte Einheit vorliegt oder der normalisierte Wert außerhalb des Bereichs von 1 bis 50.000 
Gramm beziehungsweise Millilitern liegt. Die Grenzen bilden heuristische Plausibilitätsregeln.

Verbleiben mehrere Kandidaten, erhalten positive Kandidaten einen Grundwert von 100 und neutrale Kandidaten einen Grundwert von 10. Inhalts- und Nettofüllmengenlabels 
erhöhen den Score um 30 Punkte, Verpackungsbegriffe um 20 Punkte und Hinweise auf Multipacks oder Einzelverteilungen um jeweils 15 Punkte. Die Sortierung erfolgt zuerst 
nach absteigendem Score und bei Gleichstand nach der Position im Text. Dadurch wird auch bei mehreren plausiblen Angaben deterministisch höchstens ein Ergebnis ausgewählt.

Das \texttt{RuleBasedExtractionResult} enthält die ausgewählte Verpackungsgröße und die formal erkannten Rohkandidaten. Kontextklassen, Scores, ausgeschlossene Kandidaten 
und Entscheidungsgründe werden ergänzend im Pipelinekontext abgelegt. Das Ergebnis bleibt von der umfassenderen LLM-Extraktion getrennt und kann unabhängig mit derselben 
Ground Truth verglichen werden.

\subsection{Validierung, Evaluationsunterstützung und Systemintegration}

Die nachgelagerte Verarbeitung überführt die syntaktisch gelesene LLM-Antwort in einen validierten und vereinheitlichten Produktzustand. Rohantwort, validiertes Modell, 
normalisiertes Modell, Bewertung und Exportergebnis bleiben dabei als getrennte Ergebnisobjekte erhalten.

\subsubsection{Schema-Validierung und Normalisierung}

Der \texttt{SchemaValidationFilter} überführt die geparste Datenstruktur mithilfe der Pydantic-Methode \texttt{model\_validate} des Modells \texttt{ProductExtraction} in 
die interne Repräsentation. Geprüft werden insbesondere Datentypen, verschachtelte Teilmodelle und zulässige Enum-Werte. Abweichungen werden mit Datenpfad, Fehlertyp, 
Beschreibung und geliefertem Wert als strukturierte Validierungsfehler gespeichert. Kann kein gültiges \texttt{ProductExtraction}-Objekt erzeugt werden, endet die Verarbeitung 
der betroffenen Anfrage im Zustand \texttt{FAILED}. Eine erfolgreiche Schema-Prüfung bestätigt lediglich die technische Modellierbarkeit, nicht die inhaltliche Korrektheit 
oder Vollständigkeit.

Die Validierungsfehler werden aus den von Pydantic gelieferten Fehlerdaten in interne Fehlerobjekte überführt. Hierdurch bleibt erkennbar, an welcher Position des 
verschachtelten Zielmodells eine Abweichung aufgetreten ist und welcher Wert diese ausgelöst hat. Gleichzeitig bleibt die unveränderte Providerantwort im 
\texttt{LlmExtractionResult} erhalten. Dadurch lassen sich Fehler des JSON-Parsings, strukturelle Schemaabweichungen und später festgestellte inhaltliche Fehler 
voneinander unterscheiden.

Der \texttt{NormalizationFilter} verarbeitet eine tiefe Kopie des validierten Modells. Textfelder werden bereinigt, leere Werte in \texttt{null} überführt, der 
Nutri-Score vereinheitlicht und EAN-Angaben auf Ziffern reduziert. Numerische Werte werden gerundet und unterstützte Größen in gemeinsame Einheiten überführt. 
Verschachtelte Zutaten werden rekursiv verarbeitet. Für jedes \texttt{ProductSizing} werden \texttt{normalized\_value} und \texttt{normalized\_unit} erneut aus 
dem ursprünglichen Wert und der Einheit berechnet. Dadurch bleiben validierter und normalisierter Zustand getrennt nachvollziehbar.

Die Normalisierung verändert ausschließlich die technische Repräsentation bereits extrahierter Werte. Sie ergänzt keine fehlenden Produktinformationen, löst keine 
semantischen Widersprüche auf und ersetzt keine fachliche Korrektur des LLM-Ergebnisses. Fehlt ein validiertes Produktmodell, wird stattdessen ein strukturiertes 
Fehlerergebnis gespeichert und die Anfrage nicht an die nachfolgenden Verarbeitungsschritte übergeben. Nach erfolgreicher Normalisierung wechselt sie in den 
Zustand \texttt{NORMALIZED}.

\subsubsection{Technische Unterstützung der Evaluation}

Der \texttt{EvaluationFilter} lädt die Ground Truth über die Kennung der ursprünglichen Eingabe und stellt ihr das normalisierte LLM-Ergebnis sowie das getrennt 
gespeicherte regelbasierte Ergebnis gegenüber. Die daraus erzeugten Einzelbewertungen werden am jeweiligen \texttt{TransformationRequest} persistiert. Kann keine 
auswertbare Referenz zugeordnet werden, wird dies einschließlich des Ausschlussgrundes ebenfalls im Bewertungsergebnis dokumentiert. Die konkrete Festlegung der 
auswertbaren Referenzfälle, Vergleichsregeln, Metriken und Fehlerkategorien erfolgt in Kapitel 6.

Die requestbezogene Bewertung wird erst nach erfolgreicher Normalisierung und erfolgreichem Produkt-Matching ausgeführt. Anfragen, die bereits beim Parsing, bei 
der Schema-Validierung oder in einem anderen verpflichtenden Verarbeitungsschritt scheitern, erreichen diesen Filter daher nicht. Ihre Fehler gehen nicht in die 
methodenspezifische Qualitätsbewertung ein, bleiben jedoch über die technischen Status- und Batchkennzahlen sichtbar.

Ein Aggregationsservice fasst die Einzelbewertungen zusammen und ergänzt sie um technische Verarbeitungskennzahlen. Hierzu gehören unter anderem Parsing-, Schema- 
und Normalisierungsstatus, Laufzeiten, Tokenverbrauch und Kosten. Da Eingaben, Vorhersagen, Referenzdaten und Einzelbewertungen persistent gespeichert sind, kann 
die Batchbewertung erneut berechnet werden, ohne die LLM- oder Regelverarbeitung zu wiederholen. Der dateibasierte Export erzeugt daraus JSON-, CSV-, Grafik- und 
Markdown-Artefakte. Diese Dateien bilden keine zusätzliche führende Datenquelle.

Die Evaluation verändert den operativen Status einer erfolgreich transformierten Anfrage nicht. Der Filter ist mit \texttt{continue\_on\_error} konfiguriert, 
sodass ein technischer Bewertungsfehler den anschließenden Produktexport nicht grundsätzlich verhindert.

\subsubsection{Nachgelagerte Integration}

Nach der Normalisierung gleicht der \texttt{ProductMatchingFilter} das extrahierte Produkt mit den lokal gespeicherten Produktdaten ab. Die Kandidatensuche 
berücksichtigt EAN-Angaben, aus der Produktbezeichnung abgeleitete Suchanfragen und bis zu drei Produktgruppen. Mehrfach gefundene Produkte werden über ihre 
interne Kennung zusammengeführt, anhand von Titel, Marke, EAN, Produktgruppe und Verpackungsgröße bewertet und auf höchstens 15 Kandidaten begrenzt.

Ein exakter EAN-Treffer wird unmittelbar übernommen. Bei mehreren nicht eindeutigen Kandidaten erhält der synchrone Gemini-Aufruf ausschließlich die zuvor 
ermittelten Produktkandidaten und darf nur eine ihrer Kennungen auswählen. Dadurch erweitert das Sprachmodell nicht eigenständig den Suchraum. Liefert es 
keine gültige Kandidatenkennung oder wurden bereits durch die Vorauswahl keine Kandidaten gefunden, wird ein neues lokales Produktobjekt angelegt.

Bei der Zuordnung zu einem bestehenden Produkt werden die neu extrahierten Angaben mit dem lokal gespeicherten Arbeitsobjekt zusammengeführt. Neue EANs, 
Produktgruppen und Verpackungsgrößen werden ergänzt, während vorhandene Werte erhalten bleiben, sofern die Extraktion keinen neuen Wert bereitstellt. Dieses 
lokale Produkt dient ausschließlich dem Matching und der Vorbereitung des Exports. Es ist nicht mit dem produktiv gespeicherten Datensatz des Zielsystems gleichzusetzen.

Der abschließende \texttt{ExportFilter} lädt das zugeordnete lokale Produkt und übergibt es gemeinsam mit der Transformationsanfrage an den Produktexport-Port. 
Ein separater Mapper bildet die interne Darstellung auf das erwartete JSON-LD-Zielobjekt ab. Dadurch bleiben die fachlichen Modelle von den Bezeichnern und 
Verschachtelungen des externen Schemas getrennt. Der erzeugte Ziel-Payload sowie die technische Antwort der Ziel-API werden im \texttt{ExportResult} gespeichert.

Eine erfolgreiche Antwort der Ziel-API führt zum Zustand \texttt{EXPORTED}. Kommunikationsfehler, abgelehnte Antworten oder fehlende Matching-Daten führen 
dagegen zu \texttt{FAILED}. Ein direkter Zugriff auf die produktive Datenbank erfolgt nicht. Die abschließende Validierung und produktive Persistierung verbleiben 
in der Verantwortung der Ziel-API. Evaluationsdaten werden weder in das Produktobjekt aufgenommen noch an diese Schnittstelle übertragen.

Die Implementierung schafft damit eine gemeinsame und nachvollziehbare Ausführungsgrundlage für die nachfolgende Untersuchung. Beide Extraktionsansätze verwenden 
denselben vorverarbeiteten Produktkontext und dieselbe Definition der Verpackungsgröße, während ihre Ergebnisse getrennt gespeichert werden. Die technische 
Validierung, Normalisierung und Erfassung der Ausführungsdaten ermöglichen es, Extraktionsqualität und Verarbeitbarkeit in Kapitel 6 getrennt zu bewerten.