Die zunehmende Digitalisierung und Automatisierung von Geschäftsprozessen führt dazu, dass Unternehmen in großem Umfang Produktdaten aus unterschiedlichen Quellen erfassen und 
verarbeiten \parencite[vgl.][S. 1165f.]{chen2012business}. 
Insbesondere im Kontext von Web-Crawling entstehen dabei häufig große Mengen an unstrukturierten oder nur schwach strukturierten Textdaten \parencite[vgl.][S. 2]{ferrara2014web},
 die für eine Weiterverarbeitung in 
Informationssystemen zunächst in eine definierte Datenstruktur überführt werden müssen \parencite[vgl.][S. 3]{doan2012principles}.

Ein zentrales Problem besteht darin, dass diese Rohdaten in der Regel nicht den Anforderungen bestehender Datenbankschemata entsprechen. Dies ist primär auf eine mangelnde 
Standardisierung zurückzuführen. Dies ist eine der Kernherausforderungen innerhalb der Datenintegration \parencite[vgl.][S. 1--15]{doan2012principles}. 
Zwar existieren mit Initiativen wie schema.org fundierte Ansätze, um einen generischen Standard für die semantische Auszeichnung von Webinhalten zu 
etablieren \parencite[vgl.][S. 44]{guha2016schema}, jedoch findet dieser in der Praxis noch keine flächendeckende Anwendung. Infolgedessen bleibt eine signifikante Heterogenität 
der Datenquellen bestehen, welche die nahtlose Integration in Informationssysteme erschwert \parencite[vgl.][S. 1]{meusel2015web}.

Die Transformation solcher formlosen Produktinformationen in eine strukturierte und schema-konforme Form erfolgt häufig mittels regelbasierter Ansätze. In der Literatur 
werden diese oft als Wrapper bezeichnet, die auf spezifische Muster oder Heuristiken angewiesen sind \parencite[vgl.][S. 9]{ferrara2014web}. Diese Verfahren erweisen sich 
jedoch als äußerst fragil gegenüber variierenden Schreibweisen, uneinheitlichen Formaten sowie semantischen Unterschieden \parencite[vgl.][S. 12]{ferrara2014web}. 
Insbesondere bei heterogenen Datenquellen stoßen sie an ihre Grenzen, da jede strukturelle Abweichung der Quelle eine manuelle Anpassung der Extraktionsregeln erfordert, 
was in der Praxis zu einem kaum noch zu bewältigenden Wartungsaufwand führt \parencite[vgl.][S. 14]{ferrara2014web}.

Gleichzeitig eröffnen LLMs (Large Language Models, dt. große Sprachmodelle) neue Möglichkeiten zur semantischen Interpretation und Strukturierung unstrukturierter Daten. Allerdings ist bislang unklar, 
inwieweit solche Modelle zuverlässig und konsistent in der Lage sind, komplexe Datenstrukturen vollständig und korrekt abzubilden. Die Relevanz dieses Problems ergibt sich aus der 
zentralen Rolle strukturierter Daten für nachgelagerte Prozesse wie Analyse, Suche oder Integration in bestehende Systeme. Eine fehlerhafte oder inkonsistente Datenüberführung 
kann zu erheblichen Qualitätseinbußen und ineffizienten Prozessen führen. 

Vor diesem Hintergrund stellt sich die Herausforderung, einen Ansatz zu entwickeln, der sowohl die 
Flexibilität semantischer Modelle nutzt als auch die Anforderungen an Schema-Konformität und Datenqualität erfüllt. Zudem ist zu untersuchen, 
wie sich ein solcher Ansatz im Vergleich zu klassischen regelbasierten Verfahren verhält und unter welchen Bedingungen ein praktischer Einsatz sinnvoll ist.

Diese allgemeinen Herausforderungen zeigen sich unmittelbar in der operativen Praxis der snoopmedia GmbH, insbesondere bei der automatisierten Erfassung von 
Lebensmittel"=Produktdaten. Durch bestehende Crawling-Pipelines werden bereits umfangreiche Rohdaten erhoben, die jedoch als hochgradig heterogene und unstrukturierte 
Textbausteine, wie Bezeichnungen, komplexe Zutatenlisten oder Nährwertangaben, vorliegen. Die manuelle Überführung dieser Informationen in das streng definierte 
Ziel-Datenbankschema des Unternehmens ist bei dem stetig wachsenden Datenvolumen ökonomisch nicht skalierbar. Da herkömmliche regelbasierte Verfahren aufgrund der variablen 
Semantik und Formatierung der Quellseiten einen kaum zu bewältigenden Wartungsaufwand verursachen, besteht eine kritische Lücke in der automatisierten Datenverarbeitungskette.