\subsection{Datenintegration und automatisierte Extraktionsverfahren}
In einer Vielzahl datengetriebener Anwendungen liegen Informationen initial in unstrukturierter oder schwach strukturierter Form vor, beispielsweise als frei formulierte Textbeschreibungen. Für die effiziente Weiterverarbeitung in Informationssystemen ist eine Überführung dieser Daten in strukturierte Formate notwendig, die einem vordefinierten Datenbankschema entsprechen. Die Transformation unstrukturierter Daten in eine strukturierte Form stellt eine Kernherausforderung der Datenintegration dar. Traditionelle Lösungsansätze stützen sich primär auf regelbasierte Verfahren, bei denen spezifische Muster oder Heuristiken zur Extraktion einzelner Datenfelder definiert werden. Diese Verfahren erweisen sich jedoch als defizitär gegenüber variierenden Schreibweisen, mangelnder Standardisierung sowie semantischer Mehrdeutigkeit und verursachen einen erheblichen manuellen Wartungsaufwand.

Mit der Entwicklung großer Sprachmodelle (engl. \textit{Large Language Models}, kurz LLM) haben sich neue Kapazitäten zur Verarbeitung unstrukturierter Daten eröffnet. Diese Modelle sind in der Lage, natürliche Sprache semantisch zu interpretieren und daraus strukturierte Informationen zu deduzieren. Aktuelle Untersuchungen belegen, dass generative KI-Systeme verstärkt zur automatisierten Datenextraktion herangezogen werden. Die Qualität der extrahierten Informationen wird üblicherweise mittels etablierter Metriken wie \textit{Precision}, \textit{Recall} und dem \textit{F1-Score} quantifiziert. Während \textit{Precision} den Anteil korrekt identifizierter Elemente an der Gesamtmenge der Identifizierungen beschreibt, gibt der \textit{Recall} den Anteil korrekt identifizierter Elemente im Verhältnis zu allen tatsächlich relevanten Elementen an. Der \textit{F1-Score} fungiert als harmonisches Mittel dieser Kennzahlen und dient als aggregiertes Maß der Extraktionsgüte \parencite[S. 1283]{data_extraction_ai}. Zudem wird die Übereinstimmung mit Referenzdaten häufig über die prozentuale Übereinstimmung oder den Cohen’s Kappa-Koeffizienten validiert, welcher statistische Zufallseffekte berücksichtigt \parencite[S. 1283]{data_extraction_ai}.

\subsection{Methodiken der Sprachmodellsteuerung und Forschungslücke}
Die Effektivität großer Sprachmodelle wird maßgeblich durch die Gestaltung der Eingabeaufforderungen gesteuert. Dieser als \textit{Prompt Engineering} bezeichnete Prozess umfasst die strategische Formulierung von Anweisungen zur Kontrolle des Modellverhaltens. Relevante Parameter bei der Textgenerierung sind unter anderem die Temperatur sowie \textit{Top-K}- und \textit{Top-P}-Sampling-Verfahren, welche die Selektion der generierten Token beeinflussen. Während eine niedrige Temperatur deterministischere Resultate begünstigt, führt eine höhere Temperatur zu variableren Ausgaben \parencite[S. 9f.]{boonstra_prompt}. Ergänzend existieren verschiedene Techniken wie \textit{Zero-Shot}- und \textit{Few-Shot-Prompting}, bei denen das Modell ohne beziehungsweise mit wenigen Beispielen operiert. Erweiterte Vorgehensweisen wie das \textit{Chain-of-Thought-Prompting} ermöglichen eine explizite Abbildung von Zwischenschritten im Lösungsprozess, was die Nachvollziehbarkeit und Ergebnisqualität steigern kann \parencite[S. 29ff.]{boonstra_prompt}.

Über klassische Techniken hinaus modellieren neuere Methoden komplexere Entscheidungsprozesse, wie beispielsweise der \textit{Tree of Thoughts} (ToT), welcher Problemstellungen in diskrete Zwischenschritte (\textit{Thoughts}) zerlegt und diese in einer baumartigen Struktur organisiert \parencite[S. 3f.]{tot2023}. Dabei werden potenzielle Lösungswege systematisch generiert und mittels Bewertungsstrategien selektiert. Solche Ansätze gestatten eine methodische Exploration des Lösungsraums und bieten insbesondere bei komplexen Transformationsaufgaben Vorteile.

Obgleich große Sprachmodelle vielversprechende Resultate in der Verarbeitung unstrukturierter Daten liefern, ist die Zuverlässigkeit und Konsistenz bei der vollständigen Abbildung komplexer Datenbankschemata nicht hinreichend belegt. Es mangelt insbesondere an systematischen Vergleichen zwischen LLM-basierten Ansätzen und klassischen regelbasierten Verfahren im Kontext einer schema-konformen Datenüberführung. Des Weiteren sind Aspekte der Robustheit gegenüber variierenden Eingabeformaten sowie die Reproduzierbarkeit der Ergebnisse in produktiven Umgebungen unzureichend erforscht. Hieraus resultiert ein wissenschaftlicher Bedarf an einer quantitativen Bewertung und Einordnung der Leistungsfähigkeit von LLMs im Vergleich zu etablierten Standardverfahren.