Zur Überprüfung der Zielerreichung und zur Beantwortung der formulierten Fragestellungen wird eine quantitative Evaluierung der entwickelten Ansätze durchgeführt.

Grundlage der Evaluation bildet ein Referenzdatensatz (Ground Truth), der strukturierte Zielwerte für ausgewählte Produktdaten enthält. Dieser dient als Vergleichsbasis zur Bewertung der durch die Ansätze erzeugten Ergebnisse.

Die Evaluierung erfolgt anhand definierter KPIs, die sowohl die Qualität als auch die Strukturtreue der erzeugten Daten abbilden:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Schema Compliance Rate:} Anteil der generierten Datensätze, die dem vorgegebenen Datenbankschema entsprechen
    \item \textbf{Vollständigkeit (Coverage):} Anteil der korrekt befüllten Datenfelder im Verhältnis zu allen erforderlichen Feldern
    \item \textbf{Konsistenz:} Grad der strukturellen und semantischen Einheitlichkeit der erzeugten Daten
    \item \textbf{Exact Match Rate:} Übereinstimmung der generierten Werte mit dem Ground Truth für das Referenzdatenfeld
    \item \textbf{Precision, Recall und F1-Score:} Bewertung der Extraktionsqualität für das Referenzdatenfeld
    \item \textbf{Effizienzmetriken:} Laufzeit sowie geschätzte Verarbeitungskosten der jeweiligen Ansätze
\end{itemize}

Die Evaluierung erfolgt anhand definierter KPIs, die sowohl die Qualität als auch die Strukturtreue der erzeugten Daten abbilden. 
Dabei orientiert sich die Auswahl an etablierten Dimensionen der Datenqualität \parencite[vgl.][S. 5--33]{wang1996beyond}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Schema Compliance Rate:} Anteil der generierten Datensätze, die dem vorgegebenen Datenbankschema entsprechen (Dimension der \textit{Representational Consistency}).
    \item \textbf{Vollständigkeit (Coverage):} Anteil der korrekt befüllten Datenfelder im Verhältnis zu allen erforderlichen Feldern \parencite[Dimension der \textit{Completeness}, vgl.][S. 28]{batini2016data}.
    \item \textbf{Konsistenz:} Grad der strukturellen und semantischen Einheitlichkeit der erzeugten Daten. Diese Metrik validiert die Widerspruchsfreiheit innerhalb der extrahierten Datensätze \parencite[vgl.][S. 31]{batini2016data}.
    \item \textbf{Exact Match Rate:} Strikte Übereinstimmung der generierten Werte mit dem Ground Truth. Diese binäre Metrik wird häufig zur Evaluation von Extraktionsaufgaben in strukturierten Benchmarks herangezogen \parencite[vgl.][S. 1283]{data_extraction_ai}.
    \item \textbf{Precision, Recall und F1-Score:} Aggregierte Maße der Extraktionsgüte, wobei Precision die Genauigkeit und Recall die Trefferquote beschreibt \parencite[vgl.][S. 67f.]{data_extraction_ai}.
    \item \textbf{Effizienzmetriken:} Analyse der Verarbeitungszeit und der Kosten, was insbesondere im betrieblichen Kontext von hoher Relevanz ist \parencite[vgl.][S. 3]{ferrara2014web}.
\end{itemize}

Zur Vergleichbarkeit wird sowohl der LLM-basierte Ansatz als auch der regelbasierte Ansatz auf denselben Datensatz angewendet. Die Ergebnisse werden anschließend systematisch gegenübergestellt.

Die Auswertung erfolgt in mehreren Schritten: Zunächst werden die einzelnen Metriken berechnet und quantitativ analysiert. Anschließend werden die Ergebnisse interpretiert, um Unterschiede in der Leistungsfähigkeit, Robustheit gegenüber variierenden Eingabeformaten sowie potenzielle Fehlerquellen zu identifizieren.

Darüber hinaus wird untersucht, inwieweit die Ergebnisse auf andere Datensätze oder Anwendungsfälle übertragbar sind. Dabei werden insbesondere die Grenzen des LLM-basierten Ansatzes hinsichtlich Schema-Konformität, Konsistenz und Reproduzierbarkeit berücksichtigt.

Die Evaluierung ermöglicht somit eine fundierte Bewertung der Frage, ob und unter welchen Bedingungen ein LLM-basierter Ansatz gegenüber klassischen regelbasierten Verfahren Vorteile bietet.