Die vorliegende Arbeit wird im Rahmen eines Forschungsprojekts in Zusammenarbeit mit dem Unternehmen snoopmedia GmbH durchgeführt. Das Projekt bewegt sich im Kontext der automatisierten Verarbeitung und Strukturierung von Produktdaten, insbesondere im Umfeld datengetriebener Anwendungen und digitaler Geschäftsmodelle.

Im Rahmen des Projekts stehen bereits durch eine bestehende Crawling-Pipeline erhobene Rohdaten zur Verfügung, die in Form unstrukturierter Produktinformationen vorliegen. Diese Daten bilden die Grundlage für die in dieser Arbeit untersuchte Transformationsaufgabe. Ziel ist es, diese Informationen in eine bestehende Datenbankstruktur zu überführen, um eine Weiterverarbeitung in nachgelagerten Systemen zu ermöglichen.

Die Arbeit ist dabei in eine bestehende Systemlandschaft eingebettet, die Anforderungen an die Struktur, Konsistenz und Qualität der Daten stellt. Insbesondere ist die Einhaltung eines vorgegebenen Datenbankschemas eine zentrale Rahmenbedingung. Gleichzeitig ergeben sich aus dem praktischen Anwendungskontext Anforderungen an die Robustheit gegenüber heterogenen Datenquellen sowie an die Effizienz der Verarbeitung.

Darüber hinaus ist die Arbeit durch den begrenzten Bearbeitungszeitraum sowie durch die Verfügbarkeit der zugrunde liegenden Daten eingeschränkt. Die Entwicklung und Evaluation des Lösungsansatzes erfolgt daher auf Basis eines definierten Datenausschnitts.

Die Ergebnisse der Arbeit sollen sowohl wissenschaftliche Erkenntnisse im Bereich der automatisierten Datenstrukturierung liefern als auch einen praktischen Beitrag zur Weiterentwicklung der im Projekt eingesetzten Datenverarbeitungsprozesse leisten.